TITRE: Snapchat lance Discover et réinvente le JT sur mobile
DATE: 27-01-2015
URL: http://www.lefigaro.fr/secteur/high-tech/2015/01/27/01007-20150127ARTFIG00451-snapchat-lance-discover-et-reinvente-le-jt-sur-mobile.php
PRINCIPAL: 0
TEXT:
Publié
le 27/01/2015 à 19:31
L'application de messagerie éphémère devient une plateforme de médias à destination des jeunes, ouverte à onze autres médias dont CNN et Yahoo News. La monétisation est un enjeu crucial pour cette start-up valorisée à 10 milliards de dollars.
Publicité
Snapchat est connu pour ses photographies qui disparaissent au bout de quelques secondes. Désormais, le petit fantôme veut retenir l'attention plus longtemps. Discover, une fonctionnalité pressentie depuis quelques mois, est lancée aujourd'hui par Snapchat. L'application devient ainsi un JT pour les millenials, cette génération 15-25 ans tant révérée par les études marketing.
Dans cette optique, l'entreprise âgée de moins de quatre ans s'est associée à des acteurs traditionnels comme CNN, National Geographic ou Cosmopolitan, mais aussi avec la major Warner Music Group ou le groupe Vice. Snapchat produira également son propre contenu: l'entreprise, valorisée à 10 milliards de dollars, a embauché des journalistes et des artistes pour alimenter sa propre chaîne. En tout, douze canaux seront alimentés quotidiennement.
À l'origine, Snapchat permettait de s'envoyer des «snaps»: de courts textes, des photos ou des vidéos. Depuis octobre 2013, il est possible de créer à partir de snaps une «story», disponible 24 heures auprès de tous ses contacts. Discover est le prolongement naturel de ces stories. Les chaînes diffuseront chaque jour plusieurs de ses contenus, annoncés par des extraits de 10 secondes. Pour en savoir plus, l'utilisateur pourra faire glisser le snap vers le haut pour avoir accès à du texte ou de la vidéo sur un plus long format. Les chaînes supprimeront et remplaceront articles et vidéos toutes les 24 heures. Snapchat est d'abord une application éphémère.
Les contenus proposés le premier jour sont déjà très variés: ils peuvent être de l'information comme du divertissement. Yahoo News et CNN ont diffusé articles et vidéo concernant le 70e anniversaire de la libération d'Auschwitz, la tempête Juno sur la côte Est des États-Unis et d'autres sujets d'actualité américaine ou internationale. Face à eux, le site People a publié un article expliquant comment Justin Bieber vivait la tempête Juno.
Snapchat et ses partenaires se partagent le gâteau
Cette nouvelle fonction annonce le véritable coup d'envoi de la monétisation sur Snapchat. L'entreprise est avare de détails sur son modèle économique, mais elle a déjà annoncé que les contenus diffusés sur Discover seront accompagnés de publicités. Ces dernières seront taillées sur mesures pour Snapchat, qui a déjà commencé à vendre des espaces publicitaires à hauteur de 750.000 dollars. Ces publicités sont proposées à ses 100 millions d'utilisateurs dans le cadre de «stories» faites par Snapchat.
Le réseau social pourrait demander une commission de 40% sur les publicités diffusées par les médias. Dans un échange de mails dévoilé lors du piratage de Sony Pictures, le PDG de Vevo avait indiqué que ce ratio ne lui convenait pas . Le diffuseur de clips vidéos ne fait pas partie des onze médias retenus par Snapchat.
Pour les médias comme pour les annonceurs, l'audience jeune de Snapchat est une denrée précieuse: près des trois quarts des utilisateurs de Snapchat ont moins de 25 ans. La plupart des médias présents sur l'application s'adressent à cette cible. Discover devrait garder le ton de Snapchat, ludique et direct.
L'introduction de contenus médiatiques met également Snapchat en concurrence avec d'autres applications de messagerie, comme WhatsApp. Détenue par Facebook, elle est également utilisée comme plateforme de diffusion par certains médias. Cependant, la forme innovante des snaps donne à l'application un coup d'avance dans la bataille de l'information.
Si Discover est déployé dans le monde entier, les médias partenaires de Snapchat sont tous américains, à l'exception du Daily Mail, britannique.
